\documentclass[aspectratio=169, handout]{beamer} %aspectratio: définit le format 16/9 ; handout = supprime la barre de navigation

\usepackage{mooc-macros}

\title {Semaine 5\,: Reprise sur panne}
\subtitle{}
\author {Philippe}
\date{}

\begin{document}

\begin{frame}{Comment reprendre sur panne légère}

Une transaction s'exécute; \alert{l'image avant} est sur le disque; \alert{l'image après}
est dans le buffer.

\vfill

Nous disposons de plusieurs options d'écriture: immédiate, différée, opportuniste.

\vfill

Si une panne légère survient: le contenu de la RAM est perdu.

\vfill

\alert{Existe-t-il une stratégie possible de reprise sur panne?}


    
    %insertion de la zone rouge auteur et du logo   
        \begin{textblock*}{154px}(0.8cm,8.3cm)
            \includegraphics[width=154px,height=19.5px]{cnam-auteur}
        \end{textblock*} 
        
    %insertion du nom de l'auteur
        \begin{textblock*}{80px}(1.1cm,8.5cm)
            {\color{MoocLab-white}   \fontsize{9}{11}\selectfont Philippe Rigaux}
        \end{textblock*}
    
\end{frame}

\begin{frame}{Scénario 1: avec écritures opportunistes}

Supposons que les écritures fonctionnent en mode 
opportuniste.

\vfill


\begin{tabular}{m{.6\textwidth} m{.3\textwidth}}

\figSlideWithSize{write-immediat}{7.5cm}
&
Si un bloc contenant des données non validées est écrit, \alert{l'image avant est écrasée}. 
Pas de reprise possible.
\end{tabular}

\vfill


\begin{tabular}{p{9cm}p{5cm}}
\alert{Vrai, à plus forte raison, avec écritures immédiates.}
&
~
\end{tabular}
\end{frame}


\begin{frame}{Scénario 2: avec écritures différées}

Tentons une approche plus raisonnée.

\begin{redbullet}
  \item ne \alert{jamais} écrire un nuplet
modifié \alert{avant} le \texttt{commit}\,; 
  \item au moment
du \texttt{commit} de $T$, forcer l'écriture de \alert{tous} les blocs modifiés
par $T$.
\end{redbullet}

\vfill
Le \texttt{commit} et le \texttt{rollback}.

\vfill

\begin{blocgauche}

\begin{redbullet}
\item Le \texttt{commit} transfère l'image après du buffer vers le disque

\item Le \texttt{rollback} supprime les blocs modifiés: on en revient à l'image avant.
\end{redbullet}

\end{blocgauche}

\end{frame}


\begin{frame}{Pourquoi ça ne marche pas?}

Une panne  survient
      \alert{après}
         quelques écritures mais \alert{avant} l'enregistrement 
        du \texttt{commit}.

\vfill
     
\figSlideWithSize{write-naif}{7.5cm}

\vfill

\begin{blocgauche}
\texttt{rollback} impossible si je ne garde pas
\alert{sur disque} les données \alert{après} et \alert{avant} modification.
\end{blocgauche}
\end{frame}

\begin{frame}{Résumé: buffer, disque et reprise sur panne}

Au moment de l'exécution de l'ordre \texttt{commit}


\begin{redbullet}

  \item \alert{l'image avant doit être sur disque}: permet un \texttt{rollback} jusqu'à la complétion.

  \item \alert{l'image après} doit être sur disque: assure la reprise sur panne  (légère).

\end{redbullet}

\vfill

De plus, le mode d'écriture opportuniste doit être privilégié car

\vfill

\begin{redbullet}

  \item  mode différé $\Rightarrow$ encombre le buffer.  

  \item  mode immédiat $\Rightarrow$  écritures aléatoires.

\end{redbullet}

\vfill

\begin{blocgauche}
La solution s'appelle le \alert{journal des transactions}.
\end{blocgauche}
\vfill
\only<2|handout:2>{
\centerline{\alert{Merci!}}
}

\end{frame}


\end{document}
